%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : conclusion.tex
% 	Modif : sam. 04 janv. 2020 20:46
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\part{<+Titre de la partie+>}
\section{Pour finir}

J'espère que maintenant, vous acceptez que \LaTeX{} n'est pas si compliqué que ça.
Vous avez pu voir que bien maîtrisé, \LaTeX{} est beaucoup plus pratique à utiliser que Word mal maîtrisé.
Ce qui est mon cas.
Vous devez comprendre que si vous préférez utiliser Word, j'ai de bonnes raisons de préférer \LaTeX{}.
Vous voyez peut-être une mauvaise raison, c'est en cas de problème.
Vous allez me dire que tout le monde utilise Word alors que personne n'utilise \LaTeX{}.
Donc, en cas de blocage j'aurais plus facilement de l'aide avec Word qu'avec \LaTeX{}.
En fait, dans la pratique, c'est la conclusion inverse que j'ai remarquée.
En cas de problème avec Word, je n'ai jamais pu trouver quelqu'un pour m'aider.
Au boulot, aucun de mes collègues ne maîtrise Word et aucun support n'est fourni.
Je n'ai jamais trouvé de réponse intéressante sur internet.
À chaque fois que j'ai demandé de l'aide, j'ai dû me débrouiller pour faire autrement.
Alors qu'avec \LaTeX{}, j'ai quasiment toujours trouvé mes réponses sur internet.
Les rares fois où je n'ai pas trouvé, j'ai pu poser ma question sur les forums \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Usenet}{usenet} et j'ai toujours eu une réponse.

Après avoir montré tous LES inconvénientS de Word, maintenant, voyons quels sont LE\_ avantagE\_ de Word.
Dans certaines anciennes versions tout au moins, je ne sais pas si ça existe encore.
Il y avait la possibilité d'écrire un texte bien défini.
Puis de faire quelques combinaisons de touches précises.
Et là, magie, devant nos yeux ébahis, nous avions accès à un flipper.
Alors que je ne vois pas comment changer \LaTeX{} en console de jeu, Word le permettait.
C'est un peu ce que je lui reproche.
Au lieu de faire peu de choses, mais bien, il fait tout, mais mal (le flipper de Word était nul, pour y jouer pendant des heures, il fallait vraiment être désespéré).

Je ne cherche pas à vous convaincre de passer à \LaTeX{}.
Si vous avez des arguments pour continuer à utiliser Word, tant mieux pour vous.
Continuez à l'utiliser.
Mais ce n'est pas pour ça que j'ai tort d'utiliser \LaTeX{}.
En dehors du milieu professionnel où je suis payé pour être contre-productif, bien sûr.
Au boulot, je suis payé pour utiliser Word.
Entre autre, ce n'est pas ma tâche principale, loin de là.
C'est ça que je déteste le plus dans Word, j'ai beaucoup de travail et Word me fait perdre du temps sur des tâches secondaires.
Mais chez moi, je fais ce que je veux.
Et Word est banni.
Je l'ai banni, mais il faut dire qu'il s'est banni un peu tout seul aussi.

D'abord, pour que je l'utilise, il faudrait que je commence par payer sa licence.
Une fois acheté, pour le faire tourner, il faudrait que je paye une licence Windows.
Une fois les licences Word et Windows payées, il faudrait que j'achète un nouvel ordinateur.
Parce que mon ordinateur qui fait tourner \LaTeX{}, vim et Git sous Linux est bien trop vieux pour faire tourner une version à jour de Windows.
Par comparaison, \LaTeX{}, Git, vim et Linux (et même Emacs) sont gratuits.
J'ai le droit de donner de l'argent aux projets si j'en ai envie, mais je n'en ai aucune obligation.
C'est pas pour dire, mais comme pour Linux : \LaTeX{}, Git et vim, il y a moins bien, mais c'est plus cher.
